<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://nwnh15.github.io/</id>
    <title>MyTea</title>
    <updated>2019-12-22T09:40:10.256Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://nwnh15.github.io/"/>
    <link rel="self" href="https://nwnh15.github.io//atom.xml"/>
    <subtitle>慕君高洁义，赠君金御叶</subtitle>
    <logo>https://nwnh15.github.io//images/avatar.png</logo>
    <icon>https://nwnh15.github.io//favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2019, MyTea</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[茶具 ]]></title>
        <id>https://nwnh15.github.io//post/sFubKNwle</id>
        <link href="https://nwnh15.github.io//post/sFubKNwle">
        </link>
        <updated>2019-12-22T08:42:25.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>现代人所说的“茶具”主要指茶壶、茶杯、茶勺等这类饮茶器具。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>现代人所说的“茶具”主要指茶壶、茶杯、茶勺等这类饮茶器具。</p>
<!-- more -->
<p>唐代文学家皮日休《茶具十咏》中所列出的茶具种类有“茶坞、茶人、茶笋、茶籝、茶舍、茶灶、茶焙、茶鼎、茶瓯、煮茶。”其中“茶坞”是指种茶的凹地。“茶人”，按照现代观点，不应纳入器具。</p>
<p>“美食不如美器”历来是中国人的器用之道，从粗放式羹饮发展到细啜慢品式饮用，人类的饮茶经历了一定的历史阶段。不同的品饮方式，自然产生了相应的茶具，茶具是茶文化历史发展长河中最重要的载体，为我们解读古人的饮茶生活提供了重要的实物依据。</p>
<p>茶树发源于中国西南地区的云南、四川、贵州一带，汉代四川一带的经济已相当繁荣，饮茶在当时的士人生活日益凸现。王褒《僮约》中记载“烹荼尽具，酺已盖藏”，明确提到烹茶用的茶具。三国张揖的《广雅》记载：“荆巴间采茶作饼，成以米膏出之，若饮先炙令色赤，捣末置瓷器中，以汤浇覆之，用姜葱芼之……”，说明当时的饮茶方式是先把茶饼炙烤一下，捣成茶末后放入瓷碗中，然后冲入开水，喝时还要加些葱、姜等调料。</p>
<p><strong>唐·团饼茶·煎茶·南青北白</strong><br>
唐代中期，茶叶种植面积进一步扩大，从中国的西南一带渐渐向长江、淮河流域北移，产茶区域的扩大，加上茶叶加工技术的改进，大大促进唐代茶业经济的繁荣。正是在这种背景下，陆羽《茶经》问世。这是第一部系统介绍茶文化的专著，详细介绍了茶的产地、生态、采摘、制造、加工、煮饮等，是茶文化发展史上的一个重要里程碑。</p>
<p>唐代是我国陶瓷发展史上的第一个高峰。白瓷出现于北齐，唐代的白瓷可与南方的青瓷相媲美，出现了“北白南青”共繁荣的局面。当然，饮茶的兴盛也进一步推动了唐代陶瓷业的发展。陆羽特别推崇越窑青瓷，越窑青瓷在有唐一代达到了顶峰，出现了青瓷史上登峰造极的作品——“秘色瓷”。陆羽认为茶碗“越州上，鼎州次，婺州次。岳州上，寿州、洪州次。”并认为“越州瓷、岳瓷皆青，青则益茶，茶作白红之色；邢州瓷白，茶色红，寿州瓷黄，茶色紫，洪州瓷褐，茶色黑，悉不宜茶。”当然，这只是陆羽个人的观点和看法。当代窑址考古发掘材料证明，除越州窑、鼎州窑、婺州窑、岳州窑、寿州窑、洪州窑之外，北方的邢窑、曲阳窑、巩县窑，南方的景德镇窑、长沙窑、邛崃窑在当时也大量生产茶具。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[茶学]]></title>
        <id>https://nwnh15.github.io//post/nG4b4nKwD</id>
        <link href="https://nwnh15.github.io//post/nG4b4nKwD">
        </link>
        <updated>2019-12-22T08:41:39.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>茶学的学科们...</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>茶学的学科们...</p>
<!-- more -->
<p>茶科学：茶树育种，制茶学，茶叶生物化学，茶叶细胞生物学，茶叶深加工</p>
<p>茶史学：茶的起源，发现和利用，茶文化形成、 发展、演变、特点及表现形式</p>
<p>茶文化社会学：茶文化对社会各方面的影响，社会发展与进步对茶文化的作用和社会各阶层与茶文化关系</p>
<p>饮茶民俗学：历史和现代，各个地区和民族，城市和农村饮茶习俗</p>
<p>茶的美学：成品茶外形设计、名茶取名、茶包装设计及宣传广告等</p>
<p>茶文化交流学：国际国内研讨、茶文化展示、茶艺表演、少儿茶艺 、茶叶历史文化博览及茶事旅游</p>
<p>茶文化功能学：茶文化资源、特性 、历史茶文化和新时期茶文化、茶文化功能、茶文化对现代社会及精 神文明建设作用等</p>
<p>茶文学：通过诗词歌赋、散文、小说等形式表现出来的茶文化的文学形式</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[茶马古道]]></title>
        <id>https://nwnh15.github.io//post/cha-ma-gu-dao</id>
        <link href="https://nwnh15.github.io//post/cha-ma-gu-dao">
        </link>
        <updated>2019-12-22T08:31:15.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>“茶马古道”，顾名思义，是指历史上中原和边疆少数民族地区相互进行茶马互市时所形成的商路。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>“茶马古道”，顾名思义，是指历史上中原和边疆少数民族地区相互进行茶马互市时所形成的商路。</p>
<!-- more -->
<p>历史上进行过茶马交易的地方遍及中国西北、西南地区以及辽东、晋北等地。晋北、辽东等地马市开设时间较晚、较短，几乎不太受重视；西北部的茶马交易道路被融会在古代丝绸之路之中；从青海到拉萨的茶马交易路线一直被称作“唐蕃大道”。</p>
<p>今天人们说得最多的两条茶马古道则是自唐代以来，一直到20世纪五十年代青藏、川藏、滇藏公路通车前仍在发挥作用，即从四川、云南翻越横断山脉、青藏高原到达拉萨，并一直延伸到印度、尼泊尔的茶马交易之路———滇藏茶马古道和川藏茶马古道。</p>
<p>滇藏茶马古道，南起普洱茶产地的云南西双版纳、思茅，经由大理、丽江、迪庆、昌都、林芝等地到达拉萨。<br>
川藏茶马古道，东起四川雅安，经由甘孜、昌都、林芝等到达拉萨。</p>
<p>吐蕃与唐朝自公元696年起，开始在今四川成都等地进行以茶马交易为主要内容的互市，直至20世纪五十年代，其间跨越了1200余年，历经唐、宋、元、明、清、民国、解放初期等不同朝代和历史时期，茶马古道一直是联结西藏和内地的纽带。</p>
<p>“茶马古道”，涉及西双版纳、大理、丽江、香格里拉、雅安、康定、甘孜、昌都、林芝、拉萨、江孜、日喀则、亚东等地。这里地跨亚热带雨林，横断山脉、高山峡谷、青藏高原，具备多种地貌景观；这里居住着傣、哈尼、佤、拉祜、彝、白、纳西、僳僳、藏等多个少数民族，不同的民族有着自己独特的生活习俗、文化传统、服饰和宗教信仰。横断山脉还是历史上中国西南少数民族大迁徙的通道，这里的名胜古迹不胜枚举，令人目不暇接。</p>
<p>今天，在青藏高原上，现代化的交通运输工具取代了古老的长途马帮运输，甚至许多偏远的村庄也有了公路。马帮运输只是被用作公路运输的补充和乡村间的短途运输。事实上，许多公路就修在昔日的茶马古道上，茶马古道已成了历史。</p>
<p>随着中国西部开发步伐的加快，随着川藏、滇藏公路的改建，公路质量的提高，茶马古道旅游的交通状况已有极大的改善。</p>
<p>壮丽的自然风光、多彩的民族风情、众多的名胜古迹，将使茶马古道旅游线路成为21世纪中国最具吸引力的旅游线路之一。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>